{"title": "Hỏi đáp: Bé bị són ỉa kéo dài", "question": "Chào bác sĩ. Con gái tôi 5tháng 1 tuần, nặng 6,1kg. Cách đây 10 cháu bị đi ngoài máu, phân xanh có nhớt. Tôi đi khám bác sĩ thì bác sĩ kết luận cháu bị nhiễm khuẩn tiêu hóa do ăn bột không hợp vệ sinh. Tôi đã ngừng cho cháu ăn bột và chỉ bú mẹ. Hai ngày sau khi uống thuốc thì cháu đi phân vàng, có nhầy và rất hay bị són (10-15 lần trong ngày) khi bé hắt hơi, tiểu hoặc khóc). Tôi lên bác sĩ đổi men tiêu hóa nhưng vẫn không khỏi. Xin hỏi bác sĩ tình trạng như vậy có sao không? Tôi phải làm gì để cháu đi ngoài bình thường trở lại? Xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,,Bé bú mẹ nếu thiếu canxi sẽ có hiện tượng són phân. Bạn nên cho bé phơi nắng sáng mỗi ngày, uống thêm 400 UI vitamin D3 mỗi ngày. Mẹ nên uống thêm mỗi ngày 1 viên Calci D 500mg, uống 2 ly sữa “bà bầu” mỗi ngày.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé trai tăng cân chậm", "question": "Chào bác sĩ, bé trai nhà em sinh được 3kg, tháng đầu tăng 1kg, dần về sau tăng vài gram, khoảng 5gram, nhưng khoảng thời gian từ tháng 4 sang tháng 5 cháu tăng 1 gram. Khi cháu 5 tháng nặng 6kg và cao 67cm, cháu thường ra mồ hôi chân tay, đầu. Khoảng thời gian trước cháu bú rất tốt, khoảng 650 ->870ml/1 ngày (cháu bú sữa ngoài hoàn toàn). Nhưng khi cháu 4,5 tháng trở đi, cháu ham chơi, vừa bú vừa nhai núm và bú ít, khoảng 350->550ml/1 ngày. Cháu chưa mọc răng, cháu nhiễu nước bọt nhiều, thích cắn tay cháu và cạp tay người lớn khi bế cháu nhưng cũng đã hình thành khung nướu răng rõ ràng thưa bác sĩ. Nay cháu 5.5 tháng, sức khỏa cháu từ lúc sinh ra tới giờ tốt, không bệnh, không đi tước,… mỗi ngày đều đi ngoài 1 lần. Em thấy cháu bú ít nên em cũng pha bột với sữa công thức cho cháu bú, cháu làm như vậy có tốt cho sức khỏa cháu không bác sĩ? Cháu lười bú và tăng cân ít thì cháu nên làm gì ạ! Mong bác sĩ tư vấn giúp em!Thân mến!", "answer": "Chào bạn,,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng để bác sĩ xác định nguyên nhân biếng ăn là gì để có thể điều trị và hướng dẫn bạn cách nuôi dưỡng bé.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị ọc sữa", "question": "Bác sĩ cho em hỏi: em sinh bé trai hôm 21/8 nặng 2kg85 và xuất viện hôm 23/8, bé chỉ bú sữa mẹ, lúc mới sinh bé cũng bị ọc sữa sau khi bú nhưng mức độ ít và lâu lâu mới bị một lần, nhưng vài hôm chở lại đây bé rất hay ọc sữa, có ngày 6-7 lần, nhiều khi bé vừa bú xong một lúc nằm ngủ được chút, khi thức giậy cũng ọc sữa mặc dù mỗi lần cho bé bú xong em đều bế đứng trẻ lên và vỗ lưng bé. Xin bác sĩ cho em lời khuyên, có khi nào bé nhà em bị thiếu chất hay thiếu VitaminD gì không bác sĩ? Từ hôm bé về nhà tới giờ em mới chỉ cho bé tắm nắng được một hôm vì chỗ em thương nắng ít và yếu. Cám ơn bác.", "answer": "Chào bạn,,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để xem bé bị viêm hô hấp hay bị trào ngược dạ dày thực quản. Bé sơ sinh rất dễ bị thiếu vitamin D nếu không được phơi nắng thường xuyên.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Chế độ ăn dặm cho trẻ 6 tháng tuổi", "question": "Bác sĩ làm ơn cho tôi hỏi! Con tôi sắp 6 tháng tuổi và chuẩn bị cho ăn dặm. Tôi đang thắc mắc về số lượng mỗi chén bột mà bé được ăn trong giai đoạn bắt đầu tập ăn bột. Xin bác sĩ cho tôi thực đơn về mỗi bữa của bé, lượng trái cây hằng ngày bé ăn là bao nhiêu, và bé có thể ăn bao nhiêu ván sữa, uống bao nhiêu sữa chua hằng ngày. Xin bác sĩ cho biết thêm trái cây cho bé ăn tôi có cần nấu chín sơ không hay chỉ ép lấy nước hoặc tán nhiễn là được. Về các loại rau xanh trong chén bột của bé sau khi đã ăn được tôi có thể cho bé ăn những loại rau nào? Vì là lần đầu cho bé ăn dặm nên chưa có nhiều kinh nghiệm và nhiều thắc mắc nên xin bác sĩ hướng dẫn thật cụ thể. Tôi thành thật biết ơn!", "answer": "Chào bạn,,,Bạn biểu lộ rất quan tâm và cẩn thận khi cho bé ăn dặm, điều đó rất đáng quý. Tuy nhiên, nuôi em bé không thể như chế biến thuốc, không thể có một công thức thật chính xác cho từng em bé được. Mỗi bé sẽ có sở thích và khả năng tiêu hóa riêng, nên bạn chỉ cần biết nguyên tắc cho ăn dặm và sẽ linh động áp dụng cho con mình. Nghĩa là bạn phải chiều theo ý thích và khả năng của bé, không nên ép bé theo công thức của mẹ. Nguyên tắc ăn dặm là từ loãng đến đặc, từ ít đến nhiều, giới thiệu đa dạng món ăn nhưng mỗi lần chỉ giới thiệu 1 món, tập từ từ vài ngày mới chuyển sang món mới. Món nào không thích thì tạm ngưng, mai mốt tập trở lại. Khi đã biết nhiều món thì phải đổi món thường xuyên, mỗi bữa ăn một món để không bị ngán. Từ 6 tháng đến 9 tháng thì ăn ngày 2 bữa, ít hay nhiều do bé quyết định. Nếu ăn ít thì uống sữa thêm bù lại. Mỗi chén cháo cần có đủ 4 nhóm thực phẩm: tinh bột, đạm, béo, chất xơ và vitamin. Mỗi ngày ăn trái cây, uống nước trái cây, ăn sữa chua. Váng sữa và phô-mai thì tùy bé “tròn” hay gầy mà ăn ít hay nhiều. Sau 9 tháng tuổi thì ngày ăn 3 bữa. “Chủ trương” cho ăn khi bé dưới 2 tuổi là ăn cho đủ các chất, không cần ép ăn nhiều, ăn theo khả năng của bé, sữa vẫn là thực phẩm quan trọng cung cấp năng lượng và dinh dưỡng. Nếu ăn ngày 2 bữa thì cần uống ít nhất 800 ml sữa mỗi ngày, nếu ăn ngày 3 bữa thì cần uống ít nhất 600 ml sữa mỗi ngày. Trái cây chỉ cần tán nhuyễn là cho ăn được.,,Hy vọng những tư vấn của tôi đáp ứng được yêu cầu của bạn.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Co giật ở trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ. Con gái em 2 tháng tuổi. Thỉnh thoảng trong lúc ngủ cháu bị lên cơn co giật, hai tay khua khoắng, đầu lắc qua lắc lại trong khoảng mấy giây. Em rất lo không biết hiện tượng này có bình thường không nưã. Xin bác sĩ tư vấn dùm em vơí. Em xin cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,,Bạn cần xác định rõ là bé bị giật mình hay bị co giật. Bé dưới 4 tháng tuổi thường có phản xạ giật mình khi ngủ, 2 tay chới với. Hiện tượng này sẽ hết khi bé lớn hơn. Co giật là hiện tượng gập chi vào thành từng nhịp ở tay hoặc chân. Nếu thật sự là co giật thì bạn phải đưa bé đi khám chuyên khoa nội thần kinh để xem bé có bị động kinh không.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé lười bú, ngủ nhiều", "question": "Chào bác sĩ, em có vài thắc mắc về dinh dưỡng của bé, mong bác sĩ giải đáp giúp em. Em sinh non lúc 32 tuần, bé nặng 1kg950, dài 40cm. Khoảng 3 tháng đầu bé không chịu bú mẹ nên em phải vắt sữa ra, mỗi lần vắt từ 100-160ml, vắt xong ngực xẹp xuống. Cho bé bú kèm sữa công thức Dumex low birth weight cho bé sinh non (bé uống được 2 hộp Dumex). Tháng đầu bé lên 3,3kg, dài 52cm. Tháng thứ 2 bé lên 4kg7, dài 59cm. Tháng thứ 3 bé tăng cân ít hơn, được 5kg6, dài 61cm. Từ khoảng tháng thứ 3 bé bắt đầu bú mẹ, không cần vắt sữa ra. Nhưng 1 tháng nay từ khi bé bú mẹ bé không chịu bú sữa công thức (hiện em cho bé dùng Frisolc gold 1). Bé ngủ nhiều, vào mỗi lần bú cách nhau 2-3h, có lúc 4-5h, bé bú chưa hết 1 bên ngực mẹ vì em thấy ngực vẫn còn căng 1 chút. Em đã thử vắt sữa ra lại, cho bé bú mỗi lần 80ml bé không bú hết. Chỉ được khoảng 40-50ml là ngưng bú. Trước bé bú sữa mẹ vắt ra được 80-100ml/lần, sữa công thức 100ml/lần. Ngày bú 10 lần, 6-7 lần sữa mẹ, còn lại sữa công thức. Nhưng hiện tại bé chỉ bú ngày 5-6 lần, trong đó 1-2 lần sữa công thức (60ml/lần, có khi không bú hết), còn lại là sữa mẹ. Em ước chừng hiện tại bé chỉ bú khoảng 30-40ml sữa mẹ 1 lần bú. Một tháng nay bé ngủ rất nhiều, thay vì trước đêm bé thức 2-3 lần đòi bú thì 1 tháng nay bé chỉ thức 1-2 lần. Em có phơi nắng cho bé mỗi ngày 30 phút, cho bé uống kèm vitamin D3 ngày 1-2 giọt và multivitamin Appeton ngày 2-3 giọt (em thấy trên hộp ghi cho bé 0-12 tháng tuổi uống ngày 1ml, không biết em cho uống 2-3 giọt vậy có ít không?) Thêm nữa em nghe nói sữa mẹ sữa đầu chứa nhiều kháng thể, sữa sau mới chứa chất béo nên em không vắt ra bỏ sữa đầu, cho bé bú hết cả hai. Mong bác sĩ giải đáp giúp xem con em bỏ bú vì lý do gì. Em chân thành cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,,Bé sinh non thường bị thiếu máu thiếu sắt và còi xương, biểu hiện bằng lười bú. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bé được kê toa thuốc phù hợp.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa vgb cho trẻ sơ sinh", "question": "Em ở Bình Định, người nhà em mới sinh ngày 19/8/2013 và em bé không được BV tiêm ngừa gì hết. Em bị VGB, HbsAg+ và HbeAg+, nếu sinh ra mà không được tiêm ngừa thì con em có bị lây VGB từ mẹ và ảnh hưởng gì tới sức khỏe sau này của bé không? Theo em được biết thì con em phải được tiêm ngừa cả huyết thanh và vacxin VGB trong 24h sau khi sinh thì mới không bị lây bệnh. Ngày dự sinh của em là 23/11/2013, nếu sinh trong BV Từ Dũ thì con em có được tiêm ngừa đầy đủ cả huyết thanh và vacxin VGB không?", "answer": "Chào bạn,,,Nếu mẹ bị viêm gan siêu vi B mà con không được tiêm ngừa ngay sau sinh thì có khả năng 90% sẽ bị lây vi-rút viêm gan B. Nếu sinh ở bệnh viện Từ Dũ thì con bạn sẽ được tiêm ngừa vắc-xin và kháng thể ngay sau sinh. Khi đi sinh, bạn cần đưa kết quả xét nghiệm HBsAg và HBeAg (mới thử trong vòng 6 tháng trước sinh) cho nhân viên y tế ngay khi làm thủ tục nhập viện.,,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho trẻ uống vitamin d và tiêm phòng", "question": "Bé nhà em được 2 tháng 22 ngày. Bé hay ra mồ hôi ở gáy và lưng. Em thấy tóc bé rụng khá nhiều, quanh vành mỏng đi thấy rõ luôn ạ, hic. Em nghe bổ sung thêm mua vitamin D3 cho bé, em có mua Aquadetrim vitamin D3 10ml. Em có nên cho bé uống loại này được không ạ? Em muốn hỏi thêm về việc tiêm phòng cho bé được không ạ? Em về quê sinh, hồi 1 tháng bé có tiêm vacxin Lao, trung tâm y tế hẹn 5-9 này tiêm vacxin bại liệt. Giờ em vào Sài Gòn rồi, em nên đi khám theo lịch hẹn tiêm đó hay không ạ? Em muốn tiêm tại bệnh viện mình có đuọc không ạ? Em có hộ khẩu thành phố thì có được dịch vụ gì không ạ? Hay em nên tiêm vacxin 5 trong 1 luôn hả bác sĩ ơi? Hic lần đầu sinh con em hoang mang qua. Mong bác sĩ tư vấn cho em với. Em cảm ơn nhiều ạ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể cho bé uống loại vitamin D3 này mỗi ngày. Bạn có thể đưa bé đến phòng khám trẻ dịch vụ của bệnh viện Từ Dũ để bé được tiêm ngừa.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng tuổi tự đi ngoài không được", "question": "Chào bác sĩ! Con em đã 3 tháng tuổi. Khi sinh ra bé đi ngoài được 15 ngày đầu rất bình thường nhưng về sau bé không tự đi ngoài được. Em phải mua bơm về bơm cho cháu thì cháu mới đi được nếu không bơm thì cháu không đi nhưng nhiều khi cháu rặn đỏ mặt và chỉ xì hơi. Em có cho cháu đi bệnh viện bác sĩ cho cháu uống sorbitol nhưng tới giờ cháu vẫn chưa tự đi ngoài được. Làm sao để cháu tự đi ngoài bình thường được vậy bác sĩ…cháu bú sữa mẹ hoàn toàn hằng ngày em mát xa bụng cháu theo chiều kim đồng hồ 3-4 lần nhưng vẫn không cải thiện được.", "answer": "Chào bạn,,Bé bú sữa mẹ hoàn toàn có thể 4-5 ngày mới đi cầu một lần. Bạn không nên sốt ruột, bơm thuốc hoài tạo ra phản xạ không tốt cho bé. Bạn có thể dùng que gòn tẩm mật ong để khều nhẹ hậu môn của bé để kích thích phản xạ đi cầu thay cho bơm thuốc và mỗi ngày pha loãng 1 muỗng cà phê nước cam cho bé uống 1 lần (có thể cho ít đường nếu chua). Mẹ bé cố gắng ăn nhiều rau, uống nhiều nước trái cây nhé!,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Mất giấy hẹn chích ngừa", "question": "Xin chào bác sĩ! Em tên Trịnh Thế Thông, con em là bé trai sinh ngày 25/7/2013, sau khi sinh 1 ngày bệnh viện có chích ngừa một mũi viêm gan siêu vi B và gì em không nhớ rõ, BV có cấp cho em một giấy hẹn rằng sau 2 tháng tới trạm y tế gần nhất để tiêp tục chích ngừa nhưng em đã làm mất giấy hẹn, vậy xin hỏi giấy hẹn BV có cấp lại được không, nếu không con em có bị tiêm ngừa thiếu hay không. Xin cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,,Bạn có thể đến Phòng khám trẻ em lành mạnh (bên đối diện với Khu điều trị của bệnh viện, thuộc khu Phòng khám, lầu 2) vào các buổi sáng từ thứ 3 đến thứ 5 để xin cấp lại giấy chứng nhận chích ngừa lao và viêm gan siêu vi B bổn nhì.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
